\documentclass[xcolor=x11names,compress,professionalfonts, aspectratio=169]{beamer}

%% General packages %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\tikzset{% change default arrow tips
    >=latex
}
\usepackage{ifthen}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{nicefrac}

\usepackage{color}

% compile child documents using this preamble
\usepackage{subfiles}

% compile child files with separate preambles, and include them in the document
\usepackage{standalone}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Beamer Layout %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\useoutertheme[subsection=false,shadow]{miniframes}
\useinnertheme{rectangles}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}%remove navigation symbols

\newcommand{\btVFill}{\vskip0pt plus 1filll}%place an element at the bottom of the page

\usepackage{libertine}
\usepackage[T1]{fontenc}

\setbeamerfont{title like}{shape=\scshape}
\setbeamerfont{frametitle}{shape=\scshape}

\setbeamercolor*{lower separation line head}{bg=DeepSkyBlue4} 
\setbeamercolor*{normal text}{fg=black,bg=white} 
\setbeamercolor*{alerted text}{fg=red} 
\setbeamercolor*{example text}{fg=black} 
\setbeamercolor*{structure}{fg=black} 
 
\setbeamercolor*{palette tertiary}{fg=black,bg=black!10} 
\setbeamercolor*{palette quaternary}{fg=black,bg=black!10} 

\renewcommand{\(}{\begin{columns}}
\renewcommand{\)}{\end{columns}}
\newcommand{\<}[1]{\begin{column}{#1}}
\renewcommand{\>}{\end{column}}

\definecolor{BostonBlue}{HTML}{00688B}
\definecolor{Complementary}{HTML}{8B2300}

\renewcommand{\ss}[1]{\scriptsize{\text{#1}}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{braket}
% compile child documents using this preamble
\usepackage{subfiles}

%%%My Math

\newcommand{\pd}[2]{\frac{\displaystyle \partial #1}{\displaystyle\partial #2}} % for partial derivatives
\renewcommand{\d}[1]{\mathrm{d}#1}
% region
\newcommand{\reg}{\ensuremath{\mathcal{R}}}
% sim symbol with a limit underneath
\newcommand{\simop}[1]{\ensuremath{\underset{#1}{\sim}}}
% lambda bar
\newcommand{\lb}{\ensuremath{\overline{\lambda}}}

\begin{document}

\begin{frame}
\title{États propres fractals sur des quasicristaux}

\author{ Nicolas Macé, Anuradha Jagannathan, \\ Frédéric Piéchon, Rémy Mosseri}

\institute % (optional)
{
  Laboratoire de Physique des Solides, Université Paris-Sud \\
  Laboratoire de Physique Théorique de la Matière Condensée, UPMC
}

\date{18 avril 2017}

\titlepage

\btVFill
\centering
\includegraphics[scale=0.08]{img/cover.png}

\end{frame}

\begin{frame}{Plan}

\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{La quasipériodicité}
\subsection{Dummy}
\begin{frame}{Les quasicristaux ?}
Un arrangement apériodique mais ``ordonné'' d'atomes/molécules/colloïdes

Plus précisément, un quasi a les propriétés suivantes :
\begin{itemize}
	\item il est \textbf{apériodique}
	\item il présente \textbf{un ordre à longue distance} (la figure de diffraction possède des pics nets).
\end{itemize}
Les \textbf{pavages quasipériodiques} modélisent les quasis $\to$ notion de \textbf{récurrence}
(voir \textit{Baake \& Grimm, Aperiodic Order (2013)})
\(
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.055]{img/penrose.png}
		
		\ss{Un morceau du pavage de Penrose,} \ss{souvent utilisé pour modéliser les quasis.}
	\>
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.1]{img/diffraction_tenfold.png}
		
		\ss{Figure de diffraction d'un alliage d'AlPdMn} \ss{(groupe de Conradin Beeli)}
	\>
\)
\end{frame}

\begin{frame}{Quasipériodicité et récurrence}

Les fonctions \textbf{quasipériodiques} \dots
\[
 f(x) = \sum_n c_n e^{i k_n x} \text{~~ex :~} f(x) = \cos(x) + \cos(\sqrt{2}x)
\]
\dots sont \textbf{récurrentes} :
\(
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/periodic_function_cut.pdf}
		
		\ss{La fonction quasipériodique} \ss{$f(x) = \cos(x) + \cos(\omega x)$, $\omega = (\sqrt{5}-1)/2$.}
	\>
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/periodic_function_cut_shift.pdf}
		
		\ss{La fonction quasipérioque} \ss{superposée à une copie translatée d'elle-même.}
	\>
\)
\end{frame}

\begin{frame}{Des fonctions \dots}
Fonction quasipériodique $\to$ relevée en une fonction périodique :
\[
	f(x) = \cos(x) + \cos(\sqrt{2} x) \to \tilde f(x,y) = \cos(x) + \cos(y)
\]

\(
\<{6cm}
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/periodic_function_cropped.pdf}
\>
\<{6cm}
\centering
\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/periodic_function_cut_shift.pdf}
\>
\)
\end{frame}

\begin{frame}{\dots aux pavages.}
Pavage quasipériodique $\to$ relevé en un pavage périodique :
 
\(
\<{6cm}
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/cut_and_project.pdf}


\ss{Morceau du pavage (chaîne) de Fibonacci}
\>
\<{6cm}
\centering
\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/AB_shift_cropped.pdf}

\ss{Pavage d'Ammann-Beenker surperposé à sa copie}
\>
\)
\end{frame}

\begin{frame}{Propriétés quantiques des quasis}
\(
\<{4cm}
\centering
\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/ham_example.pdf}
\>
\<{6cm}
Hamiltonien
\[
	\hat H = -\sum_{\langle i, j\rangle } t_{i,j}\hat{c}_i^\dagger \hat{c}_j + \text{h.c.} + \sum_i V_i \hat{c}_i^\dagger \hat{c}_i
\]
\>
\)
Hamiltonien quasipériodique $\implies$ états propres quasipériodiques ?
 
$\to$ \textbf{non}
\end{frame}

\section{Chaînes quasipériodiques}
%Each section needs a subsection for the small points on top to show up
\subsection{Dummy}

\begin{frame}{Dimensions fractales et criticalité}
Loi d'échelle du $q$-ième moment d'un état :
\[
	%\chi_q(\psi, \reg) \coloneqq 
	\sum_{x \in \reg} |\psi(x)|^{2q} \simop{|\reg| \to \infty} |\reg|^{-(q-1)D_q(\psi)}
\]
\textbf{Dimensions fractales :}
\[
	D_q(\psi)	\begin{cases}
		 = 1 & \text{étendu,}\\
		= 0 & \text{localisé,} \\
		>0,~< 1 & \text{critique.}
	\end{cases}
\]

Fonction quasipériodique
\[
	\ket{f} = \sum_n c_n e^{ik_n x} \ket{x}
\]
nécessairement étendue.

Numérique : états propres génériquement critiques ({\ss{\textit{Kohmoto 1986}}}),

$\to$ états propres génériquement \textbf{non quasipériodiques} (mais rares états quasipériodiques {\ss{\textit{Sire, Mosseri 1989}}}).
\end{frame}

\begin{frame}{Criticalité des états de la chaîne de Fibonacci}
\[
	\hat H = -\sum_{i, i+1} t_{i,i+1}\hat{c}_{i+1}^\dagger \hat{c}_{i} + \text{h.c.}
\]
\(
\<{6cm}
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/cut_and_project_couplings.pdf}


Paramètre libre : $\rho = t_w/t_s$
\>
\<{6cm}
Groupe de renormalisation ({\ss{Niu, Nori 1986}}) :

\begin{enumerate}
	\item Atomique : \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/rg_atomic_wavefunctions_main_txt.pdf}\\
	\item Moléculaire : \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/rg_molecular_wavefunctions_main_txt.pdf}
\end{enumerate}
\>
\)
\end{frame}

\begin{frame}{Criticalité des états de la chaîne de Fibonacci}
Dimensions fractales :
\[
	(q-1)D_q(x) =\log \left[  \left( \frac{\lambda(\rho)^q}{\lambda(\rho^q)} \right)^x \left( \frac{\lb(\rho)^q}{\lb(\rho^q)} \right)^{(1-2x)/3} \right]/\log \omega,
\]
où $2x$ est la fraction de renormalisations moléculaires de l'état.
\(
\<{6cm}
\centering
\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/local_wf_q.pdf}
\>
\<{6cm}
\centering
\includegraphics[width=.85\textwidth]{img/local_wf.pdf}
\>
\)
(voir {\ss{Macé, Jagannathan, Piéchon 2016}})
\end{frame}

\begin{frame}{Un état fractal}
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/wavefunction.pdf}
\end{frame}

\section{Pavages 2D quasipériodiques}
\subsection{Dummy}
\begin{frame}{Flèches et hauteurs}
\only<1>{
Chaîne de flèches 
\[
	\dots \rightarrow \rightarrow - \rightarrow \leftarrow - \leftarrow \leftarrow \rightarrow \dots 
\]
Hauteur
\[
	h(x) = \# \{ \rightarrow \text{dans~} [0,x] \} - \# \{ \leftarrow \text{dans~} [0,x] \}
\]
État (voir {\ss{Sutherland 1986, Kalugin \& Katz 2014}})
\[
	\psi(x) = \psi_0(x) e^{\kappa h(x)} \text{~où $\psi_0$ est quasipériodique}
\]
}

\only<2>{
\(
	\<{4cm}
		\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/ammann-beenker.png}
		
		\ss{Pavage de Penrose}
	\>
	\<{4cm}
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/penrose.png}
		
		\ss{Pavage d'Ammann-Beenker}
	\>
\)
}

\(
	\<{4cm}
	Fibonacci :
	\subfile{img/hop_2.tex}
	\>
	\<{4cm}
	Ammann-Beenker :
	
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/AB_arrows.pdf}
	\>
	\<{4cm}
	Penrose :
	
	\centering
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{img/Penrose_arrows.pdf}
	\>
\)
\end{frame}

\begin{frame}{Les états de type ``hauteur''}
Numérique : les hamiltoniens de la famille
\[
	\hat H = -t \sum_{\langle i, j\rangle } \hat{c}_i^\dagger \hat{c}_j + \text{h.c.} + \sum_i V_i \hat{c}_i^\dagger \hat{c}_i
\]
sur Penrose et Ammann-Beenker ont un état fondamental ``hauteur''
\[
	\psi(x) = \psi_0(x) e^{\kappa h(x)}.
\]

\(
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/SKK_cake_7_perp_VcustomE_1p0.png}
	\>
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/SKK_cake_7_perp_VcustomA_1p8.png}
	\>
\)
\end{frame}

\begin{frame}{Dimensions fractales}
Pour un état de type ``hauteur''
\[
	D_q(\kappa) = \frac{1}{q-1} \frac{\log ( \omega(2\kappa)^q/\omega(2\kappa q) )}{\log \omega(0)}
\]
où $\omega$ est la fonction génératrice des moments des hauteurs.
%\[
%	\omega(\beta) = \left( \frac{(1 + e^\beta)^2 + \sqrt{(1 + e^\beta)^4 + 4 e^{2\beta}}}{2 e^\beta} \right)^2
%\]

\[
	\omega_\text{AB}(\beta) = \frac{a(\beta) + \sqrt{a(\beta)^2 - e^{2 \beta}}}{e^\beta},~a(\beta) = 4 \exp(2 \beta) + 9 \exp(\beta) + 4
\]

\[
	\omega_\text{Penrose}(\beta) = \frac{b(\beta) + \sqrt{b(\beta)^2 - 4e^{2\beta}}}{2},~b(\beta) = \exp(2\beta) + 5\exp(\beta) + 1
\]
\end{frame}

\begin{frame}{Dimensions fractales}
\[
	D_q(\kappa) = \frac{1}{q-1} \frac{\log ( \omega(2\kappa)^q/\omega(2\kappa q) )}{\log \omega(0)}
\]
$\to$ $\kappa$ est le seul paramètre libre. $\kappa \neq 0 \Leftrightarrow$ état critique.

\[
	\hat H = - t\sum_{\langle i, j\rangle } \hat{c}_i^\dagger \hat{c}_j + \text{h.c.} + V \sum_i z_i \hat{c}_i^\dagger \hat{c}_i
\]
\(
	\<{5cm}
		\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/kappa_AB.pdf}
		
		\ss{$\kappa$ en fonction de $V$ pour le pavage d'AB.}
	\>
	\<{5cm}
		\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{img/kappa_Penrose.pdf}
		
		\ss{Idem pour Penrose.}
	\>
\)

\end{frame}

\begin{frame}{Récap et questions ouvertes}

Récap
\begin{itemize}
	\item Les états propres sur les quasis sont non quasipériodiques (car critiques)
	\item Il est possible de caractériser de façon exacte certains de ces états $\to$ fonction de hauteur.
	\item Fonction de hauteur simple $\to$ accès à des quantités physique (ex. scaling de l'IPR, transmission).
\end{itemize}

Questions ouvertes
\begin{itemize}
	\item Qu'est-ce qu'une fonction flèche ? (substitution ? coupe et projection ?)
	\item Dans quel espace vivent les états électroniques ?
	\item Intéractions ?
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%% Annexes %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%ù

\begin{frame}{Exemples de quasicristaux}
\(
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.28]{img/homgzn.png}
		
		\ss{L'alliage HoMgZn alloy dans sa phase icosahédrale} \ss{(voir \url{doi:10.1038/nmat1244})}
	\>
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.22]{img/wasio.jpg}
		
		\ss{Un quasicristal 2D de molécules} \ss{(voir \url{doi:10.1038/nature12993})}
	\>
\)

\begin{itemize}
	\item De nombreux alliages métalliques sont quasicristallins sous de bonnes conditions
	\item Seul exemple connu dans la nature: la météorite de Khatyrka  (voir \url{doi:10.1126/science.1170827 }). 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Propriétés spectrales des chaînes}
\(
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{img/idos_chaine_periodique.pdf}
		
		\ss{Densité d'états intégrée de la chaîne périodique}
		\ss{(Amplitude de saut $t=1$)}
	\>
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{img/idos_fibo.pdf}
		
		\ss{Densité d'états intégrée de la chaîne de Fibonacci} 
		\ss{(Amplitudes de saut $t_B = 1$, $t_A = 0.8$)}
		%\ss{(see \url{doi:10.1007/BF01127714})}
	\>
\)

\(
	\<{6cm}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.35]{img/idos.pdf}
	\>
	\<{6cm}
\begin{itemize}
	\item Chaîne périodique : $E_\text{incident} \in [-2t, 2t]$.
	\item Chaîne quasi : courant si $E \in \text{ensemble de Cantor}$ (voir \emph{Niu \& Nori, PRB 1990})
\end{itemize}
	\>
\)
\end{frame}

\end{document}